﻿\include{preambule}
\begin{document}
\section{31.08.2013}
Винеровский процесс в уравнении Ланжевена более правильно было бы обозначать как $\delta W$ поскольку полным дифференциалом он не является. Однако обозначение $\d W$ является общепринятым и широко используется.

По определению винеровского процесса следует записать
\[
	\d W = \varepsilon \sqrt{\d t}
\]
где $\varepsilon \sim N(0,1)$ есть нормальный процесс. Данная запись полезна при замене переменных\footnote{Иногда собственно уравнением Ланжевена называют только уравнение с постоянными коэффициентами у винеровского процесса}.

При интегрировании уравнения Ланжевена с непостоянными коэффициентом у винеровского процесса возникает неопределенность, поскольку при интегрировании непонятно, как учитывать скачок, задаваемый винеровским процессом. Данная проблема снимается с введением определенной интерпретации, а именно, если формально проинтегрировать уравнение Ланжевена:
\[
	x^{i}(t) = x^{i}(0) + \int\limits^{t}_{0}a^{i}(x^{k}(\tau),\tau)\d\tau + \int\limits^{t}_{0}b^{i}_{\alpha}(x^{k}(\tau),\tau)\d W^{\alpha}(\tau),
\]
то член с винеровским процессом можно записать как (для простоты ограничимся одномерным случаем)
\[
	\int\limits^{t}_{0}b(x^{k}(\tau),\tau)\d W(\tau) = \lim_{n\to0}\sum\limits^{t/(n-1)}_{\underline{l}=0}b(x(\tau_{\underline{l}}),\tau_{\underline{l}})[w(\tau_{\underline{l}+1}) - W(\tau_{\underline{l}})]
\]
где $h = t_{\underline{l} + 1} - t_{\underline{l}},\;\; t_{\underline{l}} = (1-q)t_{\underline{l}} + qt_{\underline{l} + 1}, \;\; q\in[0,1]$. Тогда получим две общепринятые интерпретации. При $q=0$ получим интерпретацию Ито, а при $q=0,5$ --- интерпретацию Стратоновича.

Следует заметить, что зачастую уравнение Ланжевена называют уравнением Ито либо уравнением Стратоновича, имея ввиду соответствующую интерпретацию.

Выбор интерпретации влияет на конкретный вид математических формул. В частности, нас будет интересовать формула дифференциала от сложной функции и если в интерпретации Стратоновича дифференцирование производится по стандартным формулам математического анализа, то в случае интерпретации Ито данная формула выглядит более сложным образом.

Пусть $f := f(x^{k},t)$ --- функция от случайного процесса $x^{k}(t),\;f\in\mathrm{C}^{2}$. ТОгда формула дифференциала будет выглядеть следующим образом:
\[
	\d f = \left[\partial_{t}f + a^{i}f_{ii} + \dfrac{1}{2}b^{i}_{\alpha}b^{i\alpha}f_{,ij}\right]\d t + b_{\alpha}^{i}f_{ii}\d W^{\alpha},
\]
где $f:=f(x^{k},t)$, $a^{i}:=a^{i}(x^{k},t)$, $b^{i}_{\alpha}:=b^{i}_{\alpha}(x^{k},t)$ и $\d W^{\alpha} := \d W^{\alpha}(t)$

Данная формула носит названия \emph{правила} или \emph{леммы Ито}. Она очевидным образом обобщается на многомерный случай.
\subsection{Уравнение Фоккера--Планка}
В теории стохастических дифференциальных уравнений вводится также уравнение Фоккера--Планка, являющееся уравнением в частных производных:
\[
	\partial_{t}p = -\partial_{i}[A^{i}p] + \partial_{i}\partial_{j}[B^{ij}p]
\]
где $p := p(x^{k},t)$, $A^{i} := A^{i}(x^{k},t)$, $B^{ij} := B^{ij}(x^{k},t)$, $p$ имеет смысл плотности распределения случайной величины $x^{k}$, $A^{i}$ --- вектор сноса, $B^{ij}$ --- вектор диффузии.

Уравнение Ланжевена и Фоккера--Планка математически эквивалентны. Данная эквивалентность задается следующим соотношением:
\[
	A^{i}(x^{k},t) = a^{i}(x^{k},t),\;\;B^{ij}(x^{k},t) = \dfrac{1}{2}b^{i}_{\alpha}(x^{k},t)b^{j\alpha}(x^{k},t).
\]
Данная эквивалентность расширяет спектр методов исследования задачи. Например, в моделях зачастую возникают ограничения на значения переменных (ограничиваются их максимальные и минимальные значения). При записи задачи в виде обыкновенных дифференциальных уравнений вводятся так называемые индикаторные функции (схожие с функцией Хевисайда), приводящие к разрывности правых частей. В случае же дифференциальных уравнений в частных производных данные ограничения органически записываются в  виде краевых условий.
\end{document}